% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 22.01.2013

\subsection{Brechkraft einer dicken Linse in Luft}
Für die Brechkraft gilt:
%
\begin{align*}
	\frac{1}{f} &= (n-1)\left[ \frac{1}{r_1} - \frac{1}{r_2} + \frac{(n-1)d}{nr_1r_2} \right]
\end{align*}
%
und für die Hauptebenen:
%
\begin{align*}
	h_1 &= -\frac{f(n-1)d}{nr_2} \\
	h_2 &= -\frac{f(n-1)d}{nr_1}
\end{align*}
%
Hierbei betrachten wir die folgende Anordnung:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!1
%

Bei der geometrischen Konstruktion eines Bildes ist der Raum zwischen den Hauptebenen >>nicht vorhanden<<. Bei einer dünnen Linse fallen die beiden Hauptebenen zusammen:
%
%		Hier muss ein Bild rein (dünne Linse)
%

\begin{example*}
	Ein Beispiel für die Lage der Hauptebenen bei dicken Linsen:
	%
	%		Hire muss ein Bild rein !!!!!!!!
	%
	
	In einem Teleobjektiv:
	%
	%		Hire muss ein Bild rein!!!!!!!
	%
	
	Lage der ersten Hauptebene:
	Sehr weit vor dem Objektiv um eine kürzere Bauform zu erreichen. Vorteile sind:
	\begin{itemize}
		\item geringere Aberration
		\item großer Linsendurchmesser $\implies$ hohe Lichtstärke $\implies$ kurze Belichtungszeiten
	\end{itemize}
	Andere Hauptebene nahe am Film/CCD-Chip, hinter dem vorderen Vertex, ähnlich bei Mikroskopobjektiven mit kurzer Brennweite. Nachteile sind somit:
	\begin{itemize}
		\item massive Aberrationen aufgrund großer Winkel
	\end{itemize}
\end{example*}

\subsection{Linsenfehler/ Aberrationen}
\minisec{Chromatische Aberration} \index{Chromatische Aberration}
Hervorgerufen durch Dispersion im Glas (d.h. unterschiedlicher Brechungsindex für verschiedene Farben)
%
%		Hire muss ein Bild rein !!!!!!!!
%

Zwei Konsequenzen der chromatischen Abberation:
\begin{itemize}
	\item Da der rote Focus hinter dem blauen liegt, gibt es keinen Ort (entlang $z$), wo rot und blau gleichzeitig scharf abgebildet werden. Das ist nur mit reflektiven Systemen möglich
	\item Die unterschiedlichen Bildweiten $b_{\text{rot}}\neq b_{\text{blau}}$ wegen \[ \frac{1}{f} = \frac{1}{b} + \frac{1}{g}\] bewirken laterale (transversale) Aberrationen, d.h. blaue und rote Bilder haben unterschiedliche Vergrößerung $\implies$ Farbsaum.
\end{itemize}

